\documentclass{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[section]{placeins} 
\usepackage[spanish]{babel}
\decimalpoint
\usepackage{listings} 
\usepackage{xcolor} 
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xstring}
\usepackage{array} 

\setcounter{secnumdepth}{3}

%----------------------------- Constants ------------------------
\newcommand{\nombre}{Renato Josué Flores Pérez}
\newcommand{\subtitulo}{Manual técnico y funcional}
\newcommand{\titulo}{Synctruck Web Portal}
\newcommand*{\nottoday}{January 5, 2021}
%----------------------------- Custom Commands -----------------
\newcommand*\rbreak{\par\noindent\linebreak}
\newcommand*\casoheadera[2]{
	\textbf{#1} & 
	\parbox[t]{12cm}{#2} \\\hline
}
\newcommand*\casoheaderb[2]{
	\multicolumn{2}{|l|}{
		\parbox[t]{15cm}{ \textbf{#1} #2 \\ } 	
	} \\\hline
}

\newcommand*\rol[1]{
	\IfEqCase{#1}{
		{1}{Admnistrator}
		{2}{Recruitment}
		{3}{Monitoring}
		{4}{Dispatcher}
	}[\PackageError{Roles}{Undefined rol ID: #1}{}]
}
\newcommand*\allroles{
	\rol{1},\rol{2},\rol{3},\rol{4}
}
\graphicspath{{/home/renato/synctruck/documentation/images/}}

%\usepackage{hyperref}
%\hypersetup{
%    colorlinks=true,
%    linkcolor=blue,
%    filecolor=magenta,      
%    urlcolor=cyan,
%}
\newcommand*\url[1]{#1}
\begin{document}
\input{./caratula.tex}
\tableofcontents
\clearpage
\section{Introducción}
El Synctruck Web Portal es un sistema Cloud-Native que sigue el modelo
Serverless para implementar una solución distribuída que le permite
a la empresa Synctruck poder llevar a cabo sus operaciones diarias mientras
se lleva un control de sus actividades, se asegura la integridad de sus
datos y finalmente se pueden observar datos o estadísticas de interés.
El sistema presenta una interfaz de usuario tradicional montada sobre
una plataforma Web. Esta plataforma es sencilla de usar y sin embargo
ofrece al usuario una gran nivel de control sobre sus datos. Originalmente
estaba basada en un sistema a base de comandos, pero fué posteriormente
cambiado a una interfaz más amigable y flexible. El usuario es capaz de 
escoger el orden en que este desea manejar sus acciones y tiene la capacidad
de decidir que acciones considera principales y cuales considera secundarias.
\\\\El sistema está basado en un modelo básado en Módulos y Versiones de estos.
Las versiones son implementadas en forma de Tabla. Además de las operaciones
básicas de visualización y modificación de la información, el portal
de Synctruck implementa funcionalidades innovadoras como la introducción
de un Workspace para cada usuario, el asignamiento de permisos a nivel
de usuario en lugar de rol, la conexión con GoogleAPIs para lograr
una integración adecuada con GoogleForms y GoogleSpreadsheets, un sistema
de cache de alta velocidad y finalmente un apartado tipo Drive para
la subida de imágenes y demás archivos de interés. En la versión actual
del sistema, el módulo SDS cuya importancia es trascendental para la empresa
aún no se encuentra implementado. Por esta razón, el sistema si bien rico
en funcionalidades, no puede sentirse sino incompleto.
\clearpage
\section{Documentación Técnica}
	\subsection{Casos de uso}
	\input{./casos-de-uso.tex}

	%\subsection{Diagramas de actividades}

\section{Arquitectura}
La arquitectura necesaria para desplegar exitosamente el sistema esta
basada en varios servicios de Amazon Web Services (AWS) que 
interconectados entre si por medio de distintos protocols crean
el Synctruck Web Portal como un todo.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/arquitectura.png}
								 \caption{Diagrama mostrando la arquitectura actual del SWP}
\end{figure}

	\subsection{AWS Lambda}
	AWS Lambda sigue un modelo FaaS (Functions as a Service) 
	la idea central del servicio es el hecho que el usuario puede
	escribir funciones en algun lenguaje de programacion de 
	su eleccion. El lenguaje es decidido en base a varios factores
	como conociemiento del lenguaje, naturaleza del algoritmo 
	a implementar y librerias implicadas. Una vez se ha escogido
	el lenguaje de programacion, basta con escribir la funcion
	y subirla a los servidores de AWS como un paquete de 
	despliegue zip. De esta forma AWS se encargara de ejecutar
	dicha funcion en base a varios eventos de integracion
	disponibles. En el contexto del sistema de synctruck, estos
	eventos son peticiones HTTP.
	\input{./lambda.tex}

	\subsection{AWS ApiGateway}
	Una vez definidas una o mas funciones lambda estas pueden
	ser invocadas en base a eventos. Uno de estos eventos son
	peticiones HTTP. ApiGateway es un servicio de AWS que 
	se encarga de definir HTTP endpoints que pueden ser invocados
	por recursos externos. ApiGateway se encarga definir los
	recursos a utilizar en base a un modelo REST y de mapear
	los recursos http con las funciones que realizaran
	el trabajo.
	\input{./apigateway.tex}

	\subsection{AWS RDS}
	Relational Database System (RDS) es un servicio de 
	AWS que se ocupa de desplegar un cluster de base de datos
	relacional en base al engine seleccionado y proveer al usuario
	de las credenciales de administrador necesarias para 
	operar dicha base. Este servicio elimina la necesidad de instalar
	y configurar la base de datos directamente en alguna instancia EC2
	y se encarga de escalar o decrementar segun sea necesario por
	el usuario. En el contexto de Synctruck, el sistema de base
	de datos escogido fue Amazon Aurora PostgreSQL. Ver detalles en 
	la seccion de Base de Datos.

	\subsection{AWS ElastiCache}
	ElastiCache es un servicio de AWS que se encarga de desplegar un
	cluster de base de datos en memoria, el usuario puede escoger
	el tamanio del cluster y el engine. Estas bases de datos son
	no SQL y generalmente son de un tamanio mucho menor a las
	bases de datos tradicionales. Esto debido a que su uso principal
	es el de almacenar informacion volatil de manera eficaz y rapida.
	Estas bases de datos ofrecen un tiempo de respuesta de un 
	digito de milisegundo a cambio de reducido espacio de almacenamiento
	y falta de persistencia. Estas propiedades son excelentes para el
	manejo de sesiones.
	\input{./redis.tex}

	\subsection{AWS EC2}
	Uno de los servicios de AWS mas conocidos y tradicionales. Este servicio
	habilita al usuario con la capacidad de poder crear y manejar una 
	computadora virtual en la nube. El usuario es capaz de escoger el sistema
	operativo y el tamanio de la computadora. La conexion a estas computadoras
	se realiza por medio de ssh y se utiliza un archivo de identidad .pem proveido
	por AWS al momento de la creacion de la maquina. 
	\input{./ec2.tex}

	\subsection{AWS S3}
	S3 es un sistema de almacenamiento de archivos en la nube. AWS lo implementa
	habilitando al usuario el uso de ``buckets''. Un analogo a la definicion
	de bucket en este contexto, podria ser el de un disco duro. El usuario es capaz
	de subir tantos archivos como considere necesario a una determinada bucket
	y luego puede eliminarlos o descargarlos. Estas buckets se encargan de almacenar
	los archivos subidos por los usuarios en el apartado Files de un driver. Tambien
	se encarga de suplir los assets del  portal como logos y wallpapers. Finalmente,
	se encarga inclusive de servir el Frontend el portal web. Ya una de estas
	buckets puede ser configurada de modo que sirva como servidor HTTP estatico.
	\input{./s3.tex}
	\subsection{AWS CloudWatch}
	Debido a la naturaleza distribuída del sistema, es necesario poder tener algún 
	lugar en el cual poder monitorizar las actividades, los logs y los errores de 
	todos los servicios. Esto no es necesario en una arquitectura tradicional
	debido a que basta con revisar los logs del sistema del servidor. En serverless
	sin embargo, no hay servidor. Para solucionar este problema AWS provee el servicio
	CloudWatch el cual se encarga de recolectar todos los errores y logs de los
	distintos servicios de Amazon, el más útil de revisar es generalmente Lambda, ya que
	los logs de las funciones pueden ser visualizados con este servicio.

	\subsection{AWS Cloudfront}
	Finalmente, se utiliza AWS Cloudfront para desplegar el portal Web de manera
	segura. Este servicio se encarga de servir los contenidos de una S3 bucket
	por medio de una CDN interna de AWS que le permite al usuario conectarse
	a dicha bucket utilizando HTTPS. Ademas de eso, Cloudfront tambien habilita
	la opcion de conectar el endpoint a un dominio externo. En nuestro caso, 
	se encarga de servir el portal web sobre HTTPS y lo corresponde al subdominio
	portal.synctruck.xyz; Sin este servicio no seria posible habilitar el portal
	web sobre un dominio externo ni tampoco seria posible servirlo sobre HTTPS.

\section{Costos}
Muchos de los servicios utilizados por el sistema siguen un modelo de costos
basado en uso. Esto significa que AWS no cobra por estos servicios si no son utilizados,
sin importar el hecho de que las herramientas estén desplegadas. Esto significa que el
sistema podría, en teoría mantenerse desplegado y estar disponible en cualquier momento
por un costo negligible, media vez no sea fuertemente utilizado. 
\\Esta es claramente una gran ventaja del modelo Serverless.
\\Sin embargo, no todos los servicios que utiliza el sistema siguen este modelo de costos.
Existen 3 servicios que siguen un modelo más tradicional, basado en costos por tiempo de uso.
Estas herramientas basan su modelo de costos no en el uso de la herramienta sino en el tiempo 
que esta pasa desplegada. Estos 3 servicios son básicamente los únicos que aportan costos de 
mantenimiento al sistema. A continuación se listan dichos servicios en base a la importancia
y costo de cada uno.
\subsection{Base de datos}
La base de datos que utiliza por el sistema es una base de datos relacional. El servicio utilizado
específicamente es RDS Aurora Postgres. Este servicio es sin duda el más caro de todos y representa
la memoria y persistencia del sistema. Actualmente se posee una instancia RDS escogida para un uso
medio-bajo en producción. 
\subsubsection{Costo por hora}
El costo por hora de esta base de datos \$0.13 

\subsubsection{Costo mensual}
Se proyecta un total de uso de 600 horas mensuales, sumando un costo estimado de \$78 mensuales.

\subsection{Cache}
La base de datos no relacional en memoria, implementada por Redis que utiliza el sistema. No solamente
se encarga de servir un subsistema de cache para proveer al usuario con tiempos de espera casi instantáneos
si se utilizan instrucciones repetitivas, sino que también se encarga de mantener la persistencia entre sesiones.
Este servicio representa el corazón del sistema. Podría, en teoría, re-factorizarse el servidor entero para eliminar
su uso y depender únicamente de Aurora. Sin embargo, eso conllevaría a tiempos de espera más prolongados para los usuarios
finales y el sistema sufriría de una experiencia de uso significativamente más lenta.
\subsubsection{Costo por hora}
El costo por hora de esta base de datos \$0.068 

\subsubsection{Costo mensual}
Se proyecta un total de uso de 600 horas mensuales, sumando un costo estimado de \$40.8 mensuales.

\subsection{EC2}
El tercer servicio que aporta los gastos principales al sistema. Una instancia pequeño-media de una EC2, cuyo
objetivo es ser utilizada para la comunicación con GoogleAPIs, hacer host de un perqueño servidor de gRPC y finalmente
monitorear Redis. Su uso es sin duda realmente útil, sin embargo, en el peor de los casos, el sistema puede ser
re-factorizado para prescindir de su uso al costo de una mayor complejidad del código y deprecar totalmente la funcionalidad de
import por medio de GoogleSheets. La funcionalidad de GoogleForms sin embargo, seguiría intacta.
\subsubsection{Costo por hora}
El costo por hora de esta base de datos \$0.0287 
\subsubsection{Costo mensual}
Se proyecta un total de uso de 600 horas mensuales, sumando un costo estimado de \$17.22 mensuales.

\subsection{Total}
En total, se estima un costo mensual por mantenimiento de \$136.02 apróximadamente
\clearpage

\section{Sistema de bases de datos}
La base de datos que utiliza el Synctruck Web Portal es una base relacional
con un especial enfoque en los permisos y la seguridad. Cada usuario registrado
en el sistema tiene asignado un rol y una serie de permisos. Los permisos que 
corresponden a un usuario son independientes de su rol, por lo que la unica
finalidad del rol es asignar los permisos iniciales al usuario. Pero estos
pueden ser personalizados posteriormente para conseguir el nivel de permisos
necesario para un usuario especifico. \\ El sistema de permisos se basa
en un modelo basado en modulos y acciones. Cada modulo tiene asignado un 
set de acciones. Es posible crear mas modulos o mas acciones. Un rol
tiene asignados un set de modulos y acciones a los que tiene acceso. Al
momento de crear un usuario se necesita su rol, en base a dicho rol, todos
los modulos y acciones a los que dicho rol tiene acceso son transferidos
al usuario. Posteriormente, es posible editar los permisos del usuario 
sin afectar de ningun modo el rol, siendo posible remover acciones o 
inclusive modulos enteros de los permisos de un usuario. \\
Un modulo se define como un Objeto de Negocio sobre el cual se tiene cierto
interes. Ejemplos pueden ser las Vans, los Drivers, los Usuarios, el SDS, etc.
Cada modulo tiene asociado un set de acciones posibles sobre dicho modulo, 
coomo por ejemplo crear, editar, eliminar, comentar, etc. Los modulos tambien
pueden ser visualizados. Visualizar un modulo es una tarea especialmente compleja,
debido a que la mayoria de modulos tienen demasiadas propiedades (columnas) como
para ser mostrados enteros al usuario final. Por esta razon, todos los modulos
presentan solamente un subconjunto de sus propiedades en forma de tabla y el resto
se ocultan. El usuario con frecuencia puede necesitar visualizar ciertas propiedades
de un modulo, y un momento despues otras, y luego otras distintas y asi sucesivamente
visualizando distintos subconjuntos de propiedades del mismo modulo en cuestion. A
estas diferentes ``vistas'' se les llama Versiones. Un modulo puede tener tantas
versiones como sean necesarias. Cada version identifica el subconjunto de propiedades
del modulo que el usuario desea ver. Estas versiones tienen un numero asociado, comenzando
por el 1 que es la version por default de todo modulo, hasta N versiones segun sean
necesarias. A cada version corresponde un nombre, ya que el acceso a versiones por numero
por parte del usuario final seria poco practico. El usuario final puede referirse a las
distintas versiones de un modulo por su nombre y de esta forma puede acceder a ellas.
El usuario final tambien puede visualizar una lista ordenada por modulos que le indica
todas las versiones disponibles de un modulo, su nombre y una pequenia descripcion. \\
Estas versiones se implementan en Postgres como un conjunto de funciones, no de vistas.
Esto debido a que las funciones en Postgres son capaces realizar otras tareas que no
son posibles en SQL puro. Una de las mas relevantes es la capacidad de revisar los 
permisos del usuario, y revisar si este tiene acceso a dicho modulo antes de desvelar
cualquier informacion. \\
Finalmete, es importante mencionar que los usuarios no pueden solamente observar subconjuntos
de las propiedades de cada modulo, los usuarios finales tambien tienen la capacidad de observar
el detalle entero de algun modulo con la totalidad de sus propiedades. Este tipo de visualizacion
sin embargo, es especial ya que no presenta una vista en forma de Tabla, si no que presenta una
vista en forma de resumen y detalle. A esta vista se le denomina Display. No todos los modulos
soportan display. El display de un modulo se define empleando una funcion de psql que se encarga
de recabar todas las propiedades relevantes del modulo, calcula las propiedades dinamicas y finalmente
las muestra formateadas apropiadamente. El perfil de un usuario es en cierto modo el display del
modulo Usuario. Una vez expuestos los detalles internos de la implementacion de la base de datos,
se presenta el modelo ER, para su representacion visual.

\subsection{Diagrama entidad relación}
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/er.png}
                 \caption{Diagrama Entidad Relación}
\end{figure}

\subsection{Resumen de datos hasta la fecha}
	\input{./rds.tex}

\subsection{Backup}
	Se posee un total de 5 backups creados a lo largo del tiempo
	de la base datos. Todos estos backups han sido producidos por pg\_dump
	y están listos para ser utilizados por pg\_restore. Además de cada
	backup, se incluye un backup especial denominado synctruck-schema. Este
	backup no puede ser utilizado por pg\_restore ya que no es un backup
	de la base de datos entera. Sino únicamente de su esquema. Es decir, 
	crea todas las tablas, llaves foráneas, funciones, triggers, 
	secuencias y constraints, pero no carga los datos. Este backup puede
	ser útil si se tiene interés únicamente en el eschema pero no se
	tiene interés en los datos que llenan dicho esquema. Todos estos
	backups están disponibles para su descarga y utilización dentro de una S3 bucket.
	Esta bucket se llama \textbf{synctruck-backups} y puede ser consultada
	utilizando su ARN: arn:aws:s3:::synctruck-backups\\
	Con el objetivo de proveer una forma más práctica y fácil de consultar estos
	backups se adjunta a continuación una tabla que lista el tamaño de cada backup,
	su nombre y su link de descarga. \\

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{  | m{1.5cm} | m{4cm} | m{9cm} | }
	\hline
		Tamaño & Nombre & Link \\\hline\hline
		128K	& synctruck\_2020-08-08.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2021-01-06.sql} \\\hline
		1.1M	& synctruck\_2020-08-08.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2020-08-08.sql} \\\hline
		1.2M	& synctruck\_2020-09-01.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2020-09-01.sql} \\\hline
		1.5M	& synctruck\_2020-10-10.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2020-10-10.sql} \\\hline
		1.5M	& synctruck\_2020-11-28.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2020-11-28.sql} \\\hline
		944K	& synctruck\_2021-01-06.sql & \url{https://synctruck-backups.s3.us-east-2.amazonaws.com/synctruck\_2021-01-06.sql} \\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section[Documentación Funcional]{Documentación Funcional
\footnote{Esta sección fue redactada durante el tiempo de 
ejecución y desarrollo del sistema. 
Se encuentra en inglés debido a que el uso del manual 
estaba pensado para ser utilizado por nuestras estaciones 
que le brindan servicio a Amazon}
} 
\input{./functional-documentation.tex}

\section{Código fuente}
A bajo nivel, el sistema presenta una funcionalidad basada en comandos. A alto nivel,
el usuario es capaz de seleccionar botones, check boxes, selects, llenar informacion en 
campos de texto, etc. que son traducidos a comandos del sistema y enviados al servidor
para su posterior ejecucion. Por motivos de compatibilidad inicial, aun se provee al usuario
con la capacidad de escribir sus comandos manualmente, aun si esto es rara vez utilizado
por usuarios finales y es posible sea removido totalmenete en versiones futuras.\\\\
Al ser el sistema basado en comandos, debe existir un interprete capaz de entender dichos 
comandos. Este interprete fue escrito utilizando Jison y en su momento se disenio de modo
que su uso sea especialmente amigable para humanos. Sin embargo, con forme el proyecto fue
creciendo, se implemento una interfaz de usuario tradicional encima de la interfaz de comandos
en concecuencia la sintaxis de algunos comandos que fueron introducidos posteriormente 
no es tan amigable. Existen dos repositorios de codigo fuente que son especialmente importantes
y extensos. Uno de ellos es el repositorio pertinente al frontend. El frontend es una aplicacion
de Angular siguiendo el modelo SPA que compone la interfaz de usuario del cliente esta encargado
de renderizar la informacion y comunicarse con ApiGateway. \\
El segundo repositorio mas extenso y de vital importancia es el repositorio que almacena el
sub-sistema de Node gRPC. Este se encarga de implementar el interprete, ejecutar las acciones
y de modificar las bases datos. El resto de repositorios de codigo fuente son referentes 
a funciones Lambda mas cortas que realizan tareas especificas como por ejemplo registrar
un archivo en S3.

\subsection{Serverless}
El servidor del portal web de synctruck se basa en un modelo Serverless. La implementacion
de este modelo es completamente distinta a la implementacion de un modelo tradicional
Cliente - Servidor. Si bien en un modelo tradicional basta solamente con provisionar un servidor
(comunmente una EC2, o una maquina fisica) y luego instalar el resto de la ``Stack'' en dicho
servidor (Sistema de base de datos, creacion de un folder especifico para almacenamiento 
de archivos, etc). En un contexto Serverless todos los recursos deben ser alocados por separado
y posteriormente conectados entre si por medio de distintos protocolos. Todos los servicios que
se utilizan para desplegar exitosamente este modelo se han expuesto en la seccion Arquitectura.
A continuacion se presentan varias ventajas de un modelo Serverless en comparacion con un 
modelo tradicional en el contexto de la nube.
	\subsubsection{Ventajas}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{HTTPS}\\La ventaja mas clara del modelo Servlerless es que habilita 
			la posibilidad de exponer una API REST a alto nivel que puede ser consumida directamente
			sobre HTTPS. Esto remueve el costo de pagar un certificado TLS valido para desplegar
			el sistema sobre HTTPS, algo que en ocasiones es puede ser extremadamente caro.
		\item \textbf{Bajo costo}\\En un contexto fisico, adquirir servidores listos para
			produccion es en extremo caro (Los precios de servidores fisicos pueden
			variar entre Q10000 y Q50000) sin contar los costos de la implementacion y configuracion
			de la red, la licencia de sistema operativo, la configuracion del entorno y la configuracion
			de las herramientas. Ademas de poseer un espacio fisico apropiado para su almacenamiento y 
			el consumo electrico que utilizaran los equipos. Sin duda desplegar un centro de datos
			fisico es un proyecto muy ambiscioso y de gran embergadura. \\\\En el contexto cloud 
			sin embargo, alocar servidores para su uso y configuracion directa es mucho mas sencillo
			y adoptan un modelo de pago por servicio. En vez de comprar los servidores fisicos se paga
			un tipo de alquiler por utilizar los servidores de la nube. Esto es una gran ventaja para
			startups ya que no hay necesidad de invertir millones de quetzales en la compra y despliegue
			de un centro de datos fisico. La desventaja es que dependiendo del tamanio del servidor
			su alquiler puede llegar a ser bastante alto, ademas que se debe tener cuidado de seleccionar
			un servidor que no se vaya a quedar corto en produccion pero sin caer en desperdicio. Calcular
			el tamanio apropiado de un servidor puede no llegar a ser una tarea sencilla y si contempla
			la configuracion y manejo de un cluster de servidores entonces el calculo de cuantos seran
			necesarios asi como de su correcto manejo y orquestracion puede ser bastante complejo. 
			Sin contar los elevados costos por la renta de uno o varios servidores dedicados en la nube.
			\\\\
			En el contexto Serverless, estos problemas son resueltos facilmente. El costo deja de seguir
			un modelo de alquiler, y sigue un modelo de costos por uso. AWS se encarga de escalar o disminuir
			los recursos necesarios automaticamente y de cobrar su uso segun sea el caso. Esto es especialmente
			util para startups ya que en las primeras etapas de desarrollo, pruebas y uso no se espera tener
			gran concuerriencia y en resultado el costo por recursos es negligible. Conforme el sistema
			comienza adquerir mas uso, esto se vera reflejado en los costos.
		\item \textbf{Mayor orden}\\La ventaja de utilizar un modelo Serverless con ApiGateway como interfaz
			de uso, es el orden y la documentacion implicada. ApiGateway forza en cierto modo al desarrollador
			a crear la documentacion minima para indicar los endpoints que utiliza el sistema, sus modelos
			de datos, headers esperados y respuesta esperada.
		\item \textbf{Robustez}\\
			Al poseer una red de servicios distribuidos que en su conjunto forman al sistema se obtiene un nivel
			considerable de robustez implicado. Debido a que si alguna pieza falla, el sistema entero aun puede
			seguir funcionando y ofreciendo funcionalidad limitada. Ademas que hace mas sencilla la 
			verificacion de problemas.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Desventajas}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Dificultad de revisión}\\
		Debido a que la lógica del negocio es implementada en funciones Lambda por separado, es mucho más
			díficil realizar tareas de debuggeo en un entorno Serverless que haciendolas en un servidor tradicional.
			Si bien AWS provee el servicio CloudWatch para revisar logs de estas funciones, aún así no se compara
			a la capacidad de poder leer los logs del sistema directamente en una arquitectura tradicional.
		\item \textbf{Imposibilidad de diversificación}\\
			Las funciones lambda son un servicio cuidadosamente diseñado e implementado para AWS. Depender de
			su uso significa que no se podrá migrar la aplicación hacia otros proveedores de nube como Heroku,
			DigitalOcean o GoogleCloud. Esto debido a que otros competidores no implementan Serverless de la misma
			manera que AWS y depender de Lambda hace imposible salir de AWS.
		\item \textbf{Complejidad alta}\\
			AWS Lambda no posee un sistema de memoria dinámica persistente entre llamadas. Esto significa que se
			introduce una capa de complejidad extra al necesitar solucionar este problema con la ayuda de una
			segunda base de datos como lo son generalmente Redis o MemCache. La introducción de este servicio 
			extra no sería necesario con un servidor tradicional.
	\end{itemize}
\subsection{gRPC}
Como se ha expuesto anteriormente, el sistema comprende una gama de sub-sistemas interconectados
entre si que conforman en su conjunto al Portal Web de Synctruck. Uno de los protocolos de comunicacion
mas importantes para esto, sin contar HTTP, es el protocolo gRPC. gRPC es un protocolo de comunicacion
similar a HTTP con la ventaja que es mucho mas rapido y seguro, pero con la desventaja que no es posible
su utilizacion en navegadores, por lo que solamente puede ser utilizado para intercnectar servicios internos.
gRPC es utilizado internamente por Lambda para reeviar una peticion recibida si esta no es encontrada en el
sistema de Cache hacia una EC2 que realiza la peticion, la devuelve a Lambda y esta finalmente la devuelve al usuario.
Este tipo de flujo, podria, en teoria, ser removido totalmente si Lambda realiza la solicitud directamente en lugar
de reenviar la peticion. Sin embargo, reenviar la peticion es mas util debido que en la EC2 si se goza de almacenamiento
persistente, algo extremadamente importante cuando se conecta con GoogleAPIs debido a la naturaleza de los tokens y 
sistema propio de autenticacion.

\subsection{Localización del código fuente}
Al ser un sistema distribuido, el codigo fuente esta dividido de la siguiente manera:
\begin{itemize}
	\item Lambda Login source code
	\item Lambda Logout source code
	\item Lambda Gateway source code
	\item Lambda UploadFile source code
	\item Lambda RetrieveFiles source code
	\item EC2 Node gRPC source code
	\item Angular Web Portal source code
\end{itemize}
Todos estos subsistemas conforman el portal Synctruck. Todos ellos se encuentran debidamente
ordenados, cada uno en su respectivo repositorio git. Todos estos repositorios se encuentran 
en un grupo de Gitlab para conservar su orden y relacion entre si.
Puede acceder, clonar y revisar dicho grupo en el siguiente link:
\url{https://gitlab.com/synctruck}

\section{Anexos}

\subsection{Usuarios registrados en el sistema}
\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{  | c | c | c | c | c | }
	\hline
ID & Name & Username & Password & Rol \\\hline\hline
 7  & Luis                  & luisadmin@gmail.com                 & luisSynctruck123 & Administrator \\\hline
 13 & Juan Carlos Hernández & jc.hernandez@e-globalsupport.com    & K358FBS          & Administrator  \\\hline
  6 & Marco Flores          & floresmarco1110@gmail.com           & 58KZ7RPJ         & Administrator  \\\hline
 11 & Lorena Bran           & lorena.bran@e-globalsupport.com     & 8K0BFIUC         & Human Resources\\\hline
 14 & Sinthia Barrios       & sinthia.barrios@e-globalsupport.com & X09DFCS3         & Human Resources\\\hline
 10 & Luis Diego Navas      & ld.navas@e-globalsupport.com        & 9FJZ6KCY         & Human Resources\\\hline
  9 & Adriana Corzo         & adriana.corzo@e-globalsupport.com   & 6K2BGIUC         & Human Resources\\\hline
 12 & Ana K. Grijalva       & ana.grijalva@e-globalsupport.com    & 28JZ6RCJ         & Human Resources\\\hline
 16 & Juan Miguel           & jm.busto@e-globalsupport.com        & LK234#J9         & Human Resources\\\hline
  5 & Renato Flores         & renatojosuefloresperez@gmail.com    & JKJNJMRMSG7      & DBA            \\\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Link de acceso al sistema}
El Sistema solía estar desplegado bajo el dominio oficial de Synctruck en el la dirección: https://portal.synctruck.xyz,
sin embargo el dominio parece ya no estar disponible. En concecuencia, el sistema ha caído bajo su endpoint
de reserva, el cual aún puede ser accedido desde el siguiente enlace: http://synctruck-portal.s3-website.us-east-2.amazonaws.com

\end{document}
